知识管理 ABC
====================================================

:slug: knowledge_manage_0
:lang: zh
:date: 2018-12-28
:desc: Why, what, how? 😂

Why, what, how? 😂

.. PELICAN_END_SUMMARY

.. contents::

所以这是个啥玩意？
-----------------------------------------------------

    「咱可是贤狼啊。起码还是知道这世界上有很多东西是咱所不了解的。」

知识管理嘛，翻译成英文大概就是 Knowledge Management。汝在 Wikipedia
上大概能找到这样的定义：

    Knowledge management (KM) is the process of creating, sharing, using and managing
    the knowledge and information of an organisation. It refers to a multidisciplinary
    approach to achieving organisational objectives by making the best use of knowledge.

    内容管理指的是创建、分享、使用和管理知识和组织信息的过程。它指的是运用多种方法
    充分利用知识实现有组织的目标的方法。

是不是很难懂，这么巧咱一向不擅长定义……

那为啥要管理知识呢？
----------------------------------------------------

    「有句话是这么说的：『知道方法的人会求得工作，知道这些人为何要工作的人，则会成为雇主』。」

就咱自己的经（che）验（dan）来说呢，构建一个属于自己的知识库大概有这么几个好处：

* 节省时间

  有很多内容，【不】需要全部都记在脑子里。在信息时代，这么干是不现实滴。
  不过虽然汝可能不需要完完全全的记住，但肯定要记住一些关键点。
  （例如汝可能不会记住光速的具体数值，但是汝可能会记下需要的时候上网搜索一下就 OK，是呗~）

  再进一步，如果汝有一个自己的知识库（暂且这么叫？）的话，汝找到自己需要的知识的速度也会在简单
  的搜索网络上更快一级咯（因为搜索范围小了？）

* 促进系统化

  在收集知识构建自己的知识库的过程中，汝也许会发现自己的知识结构有哪些不足之处，说不定会激励汝自己
  去学习。

* \.\.\.\.\.\.

嗯上面（和下面）都是咱瞎说的，有什么问题和建议的话记得让咱知道 😂
具体对汝有没有好处的话还需要汝自己尝试一段时间来验证一下。

实现知识管理面面观
-----------------------------------------------------

如果要打造一个汝自己的知识库的话，汝可能会考虑下列因素：

* 反应迅速，可以在汝需要时就立刻准备好。
* 组织合理，有一套相对合理的组织结构（例如目录一样的树形结构、或者分类标签一类的网状结构）。
  日后查找起来也会更得心应手。
* （对自己来说）操作简便，有人习惯功能丰富的图形界面，有人习惯简单强大的源代码风格。不过
  适合自己的就是最好的啦~
* 运行灵活，可以在汝的各种设备上（例如手机和电脑等）查阅和修改。
* 安全可靠，例如可以通过加密保护自己的知识库不被外人查看，支持备份可以防止丢失。
* 等等……

而实现知识库的方法咱认为有很多啦，例如：

* 文件型，就是简单的文件存储。
* 笔记型：和传统的笔记本（不是电脑）类似。
* 维基（Wiki）型，典型的例子就是维基百科。

实现知识管理之文件型
-----------------------------------------------------

所谓的文件型，大概就是把汝收集来的各种知识稍微组织一下放在某个存储空间上吧（强行定义）。

* 因为文件都在本地，所以找起来应该会很快。只是如果要找不同类型的文件的话预览可能会麻烦一些。
* 至于组织嘛，目录就是天然的树形结构，然而标签那种的网状结构就 emmmm......
* 至于操作，文件管理器不会用嘛 😂 如果要在各种设备上访问的话，可以找一个都能连上的电脑（例如
  一台服务器）？
* 加密和备份就和普通的文件一样咯 ~

实现知识管理之笔记型
------------------------------------------------------

首先汝来回忆一下笔记本，汝可能有一个或者多个笔记本带在身上，需要的时候就打开对应的笔记本查找内容，
或者再拿出笔来写些什么。

* 所以博客有时也算笔记的一种？
* 或者其它的一些专门的笔记软件，例如 Gnote 和 OneNote 等。
* 基本上笔记本软件都支持多个笔记本和分区功能，有的还提供标签功能，算是提供了两种组织结构吧……
* 笔记本文件可以单独加密并携带，或是上传到各种云端存储中同步存取。

实现知识管理之 Wiki 型
----------------------------------------------------

现在用浏览器打开维基百科看看？（虽然 Wiki 并不等于维基百科，但谁让维基百科太著名了呢）

* 像维基百科使用的 MediaWiki 的分类既支持树形结构（字分类），又可以支持网状结构
  （一个条目可以属于多个分类，就像博客软件常用的标签一样）
* 以及这种 Web 应用只要有一个浏览器就能打开？
* 加密和备份就是带上 wiki 的文件夹、数据库和 Web 服务器配置咯 ~

实际上呢？
-----------------------------------------------------

实际上的话，汝完全可以把一种或者几种方法组合起来用啊。例如心智图作为梗概，笔记或 Wiki 放置文字内容。
然后在汝自己的知识库中放置各种文件。然后可以把它们一起加密起来备份到其他地方。

如果汝有能力而且愿意的话，完全可以自己写一个自己用起来顺手的知识管理系统咯（特别是汝自称是程序猿的话）。
或者自行创造一个新的知识管理流派（大雾）。

然而首先要汝自己肯动手去做才行……以及就算汝有了这些知识，要是不会使用的话…… 那不是百忙活了？ 😂
